\section{Randbedingungen und Annahmen}\label{sec_constraints}
%(constraints, assumptions) Vorgaben, Richtlinien, Randbedingungen, Einschränkungen, Umgebung, Environment
Kein Projekt existiert in einem Vakuum, sondern ist immer von verschiedenen externen, nicht kontrollierbaren Einflüssen abhängig. %Gleichzeitig wird es auf der Grundlage einer Sammlung von Hypothesen, Szenaria oder Annahmen analysiert, konzipiert und entwickelt.
\glqq Jedes Projekt wird auf der Grundlage einer Sammlung von Hypothesen, Szenaria oder Annahmen analysiert, konzipiert und entwickelt.\grqq\cite{prjctmandef_annahmeAnalyse2019} 

\begin{description}
	\item[\textbf{Randbedingungen} (Constraints)] 
	\glqq sind Faktoren die ein Projekt einschränken – deshalb werden Randbedingungen auch häufig Einschränkungen genannt. Randbedingungen schränken das Projekt ein, z.B. durch die Knappheit bestimmter Ressourcen wie Zeit, Personal oder finanzielle Mittel.\grqq\cite{prjctmandef_constraints2019}
\end{description}
%  
Eine andere Art Einschränkung sind \textit{gesetzliche oder unternehmensinterne} Vorschriften, Vorgaben, verbindliche Richtlinien, Guidelines und diverse Vereinbarungen, die einzuhalten sind. Der Umsetzung wird etwas direkt vorgeschrieben oder verboten bzw. empfohlen oder abgeraten und sie muss sich daran im angemessener Maße halten. Auf letzter Ebene sind es immer persönliche Randbedingungen, bestimmte durch die Menschen und ihre persönlichen Eingenschaften, die sie in die Projekte mitbringen.
%- sie ist nicht frei, sondern durch bestimmten Rahmen beschränkt. halten muss.  
%\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth} %this figure will be at the right
%	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{vorgaben-freiraum-schema}
%\end{wrapfigure}

\begin{description}
	\item[\textbf{Annahmen} (Assumptions)] 
	\glqq sind im Projektmanagement Faktoren, die für Planungszwecke als wahr, real oder sicher erachtet werden, ohne dass es einen Nachweis oder eine Beweisführung gibt. [\dots] Annahmen gelten als gewisses \textit{Risiko}, das es gilt zu erkennen und zu minimieren.\grqq\cite{prjctmandef2019}
\end{description}

Der Produkt Owner (PO) und das Umsetzungsteam (UT) können Randbedingungen nicht beeinflussen, sollen sie aber zusammen mit Annahmen erfassen und mit in die Planung einbeziehen. 
\glqq Ob ein Projekt erfolgreich umgesetzt wird, also innerhalb des vorgegebenen Budgets, innerhalb des zeitlichen Rahmens und im festgesetzten Umfang, hängt immer davon ab, ob die Randbedingungen vollständig erfasst wurden.\grqq\cite{prjctmandef_constraints2019}

\subsection{Randbedingungen in der DB Systel}
Die angeführten Fakten aus Definitionen im \autoref{sec_constraints} treffen hier zu, weil diese Arbeit in einem Großunternehmen konzipiert und durchgeführt wird.  Die Umsetzung in der DB Systel ist frei, diese Freiheit in der Umsetzung wird durch die Transformation weiter gestärkt. Auf der anderen Seite muss die Umsetzung Einhaltung verbindlicher Vorschriften gewährleisten. Die Entwicklung hat also nicht völlig freie Hand, sondern ist durch die Verbindlichkeiten im bestimmten Rahmen eingeschränkt. Summe dieser verbindlichen Faktoren definiert den Rahmen jeder Umsetzung, er ist durch alle Randbedingungen und Annahmen bestimmt.
\subsection{Randbedingungen in IT Projekten}
Die hier behandelte Cloud-Migration ist ein teil des RiM Projekts. Gleichzeitig kann sie als ein eigenständiges Projekt betrachtet, sein es auf der Grunlage der Plattform, die demnächst behandelt wird oder auf der Grundlage des Auftrags und der Umsetzung in einem agilen Umsetzungsteam (cOps Team), deren Abrechnung usw.
Im nächsten Teil der Analyse werden eben diese Randbedingungen und Annahmen in der DB AG dargestellt.

\subsubsection{Kubernetes / OpenShift Plattform}
%blabla Mit modernen Web-Services erwarten Benutzer, dass Anwendungen rund um die Uhr verfügbar sind. Entwickler wiederum erwarten, dass Sie mehrmals täglich neue Versionen dieser Anwendungen ausliefern können. Die Containerisierung hilft, diese beiden Ziele zusammen zu erreichen, sodass Anwendungen einfach und schnell ohne Ausfallzeiten veröffentlicht und aktualisiert werden können. Mit OpenShift (als Enterprise Kubernetes+) können Sie sicherstellen, dass zu jeder Zeit genügend Ressourcen zur Verfügung stehen, damit Ihre Anwendungen performant und stabil laufen. OpenShift ist eine produktionsbereite Open-Source-Plattform, die mit der Erfahrung von Google und Redhat in der Container-Orchestrierung, kombiniert mit den besten Ideen und Anwendungen aus der Community, entwickelt wurde.
\paragraph{OpenShift} als Enterprise Kubernetes+ von Red Hat (\url{https://www.openshift.com}) ist eine produktionsbereite Open-Source-Plattform, die mit der Erfahrung von Google und Red Hat in der Container-Orchestrierung, kombiniert mit den besten Ideen und Anwendungen aus der Community, entwickelt wurde. Red Hat ist es mit OpenShift gelungen, ein sehr attraktives Paket von etablierten Open-Source-Komponenten (Docker, Kubernetes, Elasticsearch, Kibana, Hawkular,...) zu schnüren und so alle für den effizienten Betrieb erforderlichen Bereiche abzudecken. \cite[Startseite]{DBCS2019}
\paragraph{DB Container Services} ist eine Containerplattform (Containerumgebung) der DB Systel. DB Container Services (DBCS) unterstützt den IT Verantwortlichen dabei moderne, cloud-basierte Anwendungen professionell zu betreiben. Dazu wird das Management der von der Anwendung des Kunden benötigten Middleware und der IT Infrastruktur übernommen. DBCS basiert auf Red Hat OpenShift und beinhaltet die virtuelle Infrastruktur, die OpenShift Console/API und eine Vielzahl von verwalteten Middleware Produkten (Beispielsweise Apache, Tomcat, Jboss, .NET, Javascript, Node.js, Datenbanken, Messaging, etc.). \cite[Über DBCS]{DBCS2019} 

Bei DBCS wird zwischen \textbf{dediziertem} (dedicated) und \textbf{geteiltem} (shared) Cluster unterschieden. Jeder DB Mitarbeiter mit einem BKU Account hat Zugriff auf den Self-Service und kann (im shared Cluster) über die folgenden Links Projekte erstellen und verwalten:
\begin{itemize}
	\item\textbf{IAT-Umgebung} https://boss.inet-abnahme.ose.db.de/
	\item\textbf{Prod-Umgebung} https://boss.inet.ose.db.de/
\end{itemize}

Die Einrichtung eines OpenShift Projekts und Verfahrensraums wird in der DB Container Services Self Service (OpenShift) Anwendung (abgekürzt BOSS) abgewickelt. BKU Anmeldedaten und ein PSP Element für die Verrechnung werden benötigt. Die Verrechnung erfolgt auf der Basis verbrauchter Ressourcen (CPU, Memory, Storage). Der Besteller des Projekts erhält eine monatliche Abrechnung der verbrauchten Ressourcen auf der Basis von Kalendertagen. Sämtliche anfallende Kosten werden auf das angegebene PSP Element verrechnet.
Nach Bereitstellung hat der Projekt-Administrator alle Rechte auf das Projekt und kann selbstständig weitere Mitarbeiter dem Projekt hinzufügen und berechtigen. Somit ist ein komplett selbständiges Arbeiten weitestgehend sichergestellt. \cite[Bestellung und Verrechnung]{DBCS2019}
Einen Einblick in die interne Web Anwendung bietet \autoref{fig_boss} im \autoref{chap_anhang}.

Für die Umsetzung im Rahmen dieser Arbeit wird das \verb|rim-tu| Projekt verwendet. Es handelt sich um eines von zwei Projekten in der OpenShift IAT-Umgebung, die das cOps Team verwaltet. Aufgrund dessen wird im weiteren Verlauf \textit{angenommen}, dass die Cloud- (in diesem Fall Kubernetes-) Plattform zur Verfügung bereit steht. Eine Untersuchung und Beschreibung der Bereitstellung eines Kubernetes Clusters ist nicht Teil dieser Arbeit. 
 
 Zu einer klaren Abgrenzung wird noch an Zuständigkeiten hingewiesen. Trotz der zufälligen Namensähnlichkeit mit dem Begriff Cluster Ops, agiert das cOps Team nicht in der Cluster-Orchestrierungs-Operator Rolle, wie sie im Kubernetes Buch \cite{K8Einf2018} unter Entkopplung der Verantwortung (Separation of Concerns) beschrieben ist. In diesem Kontext stellen cOps lediglich einen Anwendungs-Operator bzw. Entwickler dar, der im Auftrag von anderen (RiM) Teams solange handelt, bis die Entwicklung bzw. Bereitstellung abgeschlossen ist. Danach wird die Verantwortung an die Anwender (im Fall dieser Arbeit an die Tester bzw. E2ETestteam) übergeben und die Zuständigkeit für das Bereitstellen und weiteren Betrieb der Anwendung sollte im Voraus geklärt werden.

\subsubsection{Betreibervorgaben}
Der DBCS Wiki-Bereich macht die Besteller eines Projekts bzw. Projekt-Admins auf Betreibervorgaben aufmerksam. Besteller eines OpenShift Projektes (Kubernetes Namespace) sind für die Einhaltung aller Betreibervorgaben, Koril usw. verantwortlich. Auch sind die Besteller (Projekt-Administratoren) verpflichtet dafür Sorge zu tragen, dass alle von ihnen berechtigte Personen sich auch an die Betreibervorgaben halten. \cite[Betreibervorgaben]{DBCS2019} Denn für den Betrieb von IT Services gelten bei der DB Systel Vorgaben, die unabhängig vom Vorgehensmodell und den eingesetzten Technologien einzuhalten sind. 
Letzte Version wird in Betreibervorgaben 2.0 im DB DevOps Betreibervorgabe - Arbeitsverzeichnis der DB Systel DevOps Community Wiki dokumentiert. Die betrieblichen Vorgaben ergeben sich vor allem aus
\begin{itemize}
	\item internationalen ISO-Standards zu Qualitätsmanagement und IT-Service-Management, gesetzlichen Vorgaben,
	\item den Rahmenrichtlinien zu Datenschutz und IT Sicherheit,
	\item DB Systel-spezifische ergänzende Vorgaben zu Datenschutz und IT Sicherheit,
	\item den Vorgaben aus der Process Library,
	\item Vorgaben des CIO/CTO,
	\item den Vorgaben der einzelnen Betriebsplattformen sowie
	\item den Betriebsvereinbarungen zwischen Betriebsrat und Geschäftsführung.
\end{itemize}
\glqq Verantwortlich für die Einhaltung der Vorgaben ist am Ende der Betreiber eines IT Services bzw. die Service Delivery Teams in der neuen Arbeitswelt. Diverse Governancebereiche wie die Konzernrevision, die Geschäftsführung, die Governancebereiche des Konzerns und der DB Systel (Datenschutzbeauftragter, IT SIM/CISO, Prozess-Governance, etc.) beauftragen regelmäßig oder nach entsprechenden Vorfällen interne und externe (manuelle) Audits zur Überwachung der Einhaltung der Vorgaben. Cloud-Plattformen können und sollten die Einhaltung der Vorgaben - soweit möglich - systematisch sicherstellen oder zumindest durch automatische Scans prüfen.\grqq\cite{Betreibervorgaben2019}

Die Grafik in \autoref{fig_BetrVorgaben} illustriert die wichtigsten gesetzlichen Grundlagen, Konzernrichtlinien und deren Kerninhalte.\cite{DBCS2019}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Uebersicht_BetrVorgaben}
	\caption{Betriebliche Vorgaben eines IT Service}
	\label{fig_BetrVorgaben}
\end{figure}

Die Komplexität ist immens. Die prototypische Umsetzung der RiM LuP Migration im Rahmen dieser Arbeit kann daher keinen Anspruch auf eine vollständige Einhaltung aller diesen Vorgaben erheben, von einer strengen Prüfung der Einhaltung oder einem Audit standzuhalten ganz zu schweigen. Der DBSC Projekt Roadmap \cite[Roadmap]{DBCS2019} kann entnommen werden, dass alle Cluster auf OpenShift 3.9 aktualisiert wurden, alle Betreibervorgaben für AWS eingehalten und alle Volumes verschlüsselt sind (Stand April 2019). Infolgedessen wird im Rahmen dieser Arbeit \textit{angenommen}, dass sämtliche betriebliche Vorgaben eingehalten sind. Deren Einhaltung wird im Rahmen dieser Arbeit nicht überprüft.
%Dies erinnert daran, dass die DBCS Containerumgebung auf der Virtual Private Cloud von DB Systel in AWS aufgesetzt ist, die wiederum Service Einheit Enterprise Cloud (SEEC) der DB Systel verwaltet. 

\subsubsection{Security Grundsätze für Cloud Services}
\glqq
Der Gesetzgeber fordert mit der neuen EU DSGVO (GDPR) ''Privacy by Default''. Aufbauend auf der DSGVO kommt die dringende Empfehlung des Konzerndatenschutzes der Deutschen Bahn zur ''by default'' Verschlüsselung.
Mit der Richtlinie (Ril) ''114.0245 Einsatz von IT-Dienstleistern'' sind klare Anforderungen an Verschlüsselung definiert. Abweichungen von dieser Richtlinie sind im Rahmen des Risikomanagements zu dokumentieren:
\begin{quote}
		\glqq Für IT-Anwendungen, die Daten der Stufe „DB Vertraulich“ oder „DB Streng vertraulich“ gemäß Richtlinie 135.2001 verarbeiten bzw. aufgrund der Vertraulichkeit oder der Integrität gemäß Richtlinie 114.0210 den Schutzbedarf „hoch“ oder „sehr hoch“ aufweisen, ist eine Verschlüsselung sowohl der Datenübertragung als auch der Datenspeicherung zu implementieren.\grqq\grqq\cite{SecOpsDataEncryptCloud}
\end{quote}
\glqq
Für die DB Enterprise Cloud gelten für die Transport-Verschlüsselung die gleichen Vorgaben wie im ''on premise'' Betrieb im DB Konzern. Das heißt, im Rahmen des Konzernbeschlusses zur Migration in die DB Enterprise Cloud findet keine Verschärfung der Vorgaben für die Transportverschlüsselung (Data at transit) statt. Die DB Enterprise Cloud bietet ein vergleichbares Sicherheitsniveau wie die bestehenden DB Rechenzentren.\grqq\cite{SecOpsDataEncryptCloud}

\subsubsection{Security Anforderungen für die Anwendungsentwicklung \& Integration (AD\&I)}
\glqq
Im Rahmen der Anwendungsentwicklung und Anwendungsintegration gelten die Vorgaben der Konzernrichtlinie 114.024.
In Ergänzung dazu sind folgenden Punkte im Rahmen der Definition of Done (DoD) für Sprints bzw. Releases für jede Anwendung bzw. jeden Service, die / der in Betrieb genommen werden soll, verpflichtend zu berücksichtigen.
\begin{enumerate}[nosep]
	\item Es werden keine Komponenten von Drittherstellern, die laut National Vulnerability Database (NVD) ein CVSS-Rating >=  7 haben, verwendet. Schwachstellen mit einem Rating < 7 und >= 4 sind im Rahmen des Riskomanagements adressiert. Dabei ist grundsätzlich der CSS Environmental Score relevant.
	\item Bei Entwicklungsprojekten ist der Quellcode durch den Einsatz einen SAST-Tools (SAST = Static Application Security Testing) auf Sicherheitsschwachstellen untersucht worden. Das eingesetzte Tool muss Datenfluss- und Kontrollfluss-Analysen zur Identifikation von Schwachstellen verwenden. Das bei DB Systel verfügbare Tool Fortify erfüllt diese Bedingungen.
	\item Bei einem hohen oder sehr hohen beauftragten Schutzniveau wurde die Architektur über eine Bedrohungsanalyse (gemäß \href{https://en.wikipedia.org/wiki/STRIDE_(security)}{STRIDE}\cite{wikipediaSTRIDEsec}) bewertet und bei Bedarf Sicherheitsmaßnahmen definiert.
	\item Ergänzend zu der Vorgabe der Konzernrichtlinie sind Penetrationtests  für alle Anwendungen mit einem hohen bzw. sehr hohen beauftragten Schutzniveau vor der Inbetriebnahme bzw. bei wesentlichen Änderungen notwendig.
\end{enumerate}
Darüber hinaus müssen die folgenden Anforderungen umgesetzt werden. Es wird empfohlen aus diesen Anforderungen projekt- bzw. teamspezifische Kriterien für die DoD abzuleiten:
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Die regelmäßige Prüfung aller eingesetzten Komponenten von Drittherstellern auf Schwachstellen (laut NVD, s.o.) ist etabliert. Die Prüfung muss mindestens einmal pro Monat erfolgen.
	\item Es werden regelmäßig Schwachstellenscans für alle Umgebungen durchgeführt. Die Prüfungen müssen mindestens einmal pro Quartal erfolgen.\grqq\cite{SecReq4ADI}
\end{enumerate}

\subsubsection{Security Pipeline}
\paragraph{\href{https://dbsystel.wiki.intranet.deutschebahn.com/wiki/display/projpro/Statische+Codeanalyse+Dockerfile}{Statische Codeanalyse Dockerfile}}
\glqq Zur statischen Codeanalyse von Dockerfiles kommen in der Security Pipeline zwei Tools zu Einsatz: \href{https://github.com/CISOfy/lynis}{Lynis} und \href{https://github.com/hadolint/hadolint}{hadolint}. Beide Tools überprüfen separate Teilbereiche der Strukturierung, Syntax und Semantik eines gegebenen Dockerfiles. Beide Tools zusammen ergeben ein Gesamtbild der Härtung und Einhaltung von Best Practices für Docker.\grqq\cite[Statische Codeanalyse Dockerfile]{secPipe}

\paragraph{\href{https://dbsystel.wiki.intranet.deutschebahn.com/wiki/display/projpro/Docker+Image+Scanning}{Docker Image Scanning}} 
\glqq Im Rahmen der Einführung von Sicherheit im SDLC werden erstellte Docker Images einer dedizierten Prüfung auf Schwachstellen unterzogen. Zum Ermitteln von Schwachstellen in bereits erstellten Docker Images werden in der DBSystel zwei Services, coreOS Clair und anchore, angeboten. Beide ermitteln auf Grund von öffentlich verfügbaren CVE Listen (NIST, NVD, et al.) Schwachstellen in der eingesetzten Software innerhalb eines Docker Images.\grqq\cite[Docker Image Scanning]{secPipe}

\input{securitypipe}

\paragraph{\href{https://dbsystel.wiki.intranet.deutschebahn.com/wiki/display/projpro/Absicherung+der+Entwicklungs-+und+Testumgebungen}{Absicherung der Entwicklungs- und Testumgebungen}}
\glqq Neben der Entwicklung sicherer Anwendungen ist die Absicherung der Entwicklungs- und Testumgebungen eine wichtige Aufgabe für Projekte bzw. Entwicklungsteams. Dies wurde nicht zuletzt durch Ergebnisse der Firma Code White, die bereits mehrfach durch den CIO der DB beauftragt wurde, die IT-Infrastruktur der DB anzugreifen, eindrucksvoll demonstriert.\grqq\cite{secureEnvs}

%Die Inhalte dieser Seite sind auf Basis der Ergebnisse von Code White entstanden - d.h. die hier diskutierten Aspekte hatten einen wesentlichen Anteil daran, dass es Code White möglich war, tief in die Systeme der DB einzudringen.

%Auf einer Reihe von Unterseiten werden Informationen für die sichere Installation / Konfiguration von Tools zu Verfügung gestellt und Hinweise für deren sichere Nutzung gegeben
\paragraph{Minimierung der Angriffsfläche}
\glqq Jeder laufende Service / jede laufende Anwendung erweitert die Angriffsfläche einer Umgebung. In dieser sollten nicht benötigte Services und Anwendungen oder auch nicht benötigte Module von Services und Anwendungen abgeschaltet oder deaktiviert werden. Ein- und ausgehende Netzwerkzugriffe sollten soweit wie möglich reduziert und eingeschränkt werden. Insbesondere sollten die für die Systemadministration geeigneten Protokolle (SSH, RDP, SMB, WinRM usw.) komplett unterbunden oder zumindest sehr restriktiv eingesetzt werden. In den Konzernrichtlinien findet man entsprechende Vorgaben im Dokument ''114.0240 Grundsätze für den Betrieb von IT''.\grqq\cite{secureEnvs} %[http://dbmp.intranet.deutschebahn.com/DBMP_de/start/konzernregeln/regelwerksdatenbanken/krwd_suche.htm]
%\begin{wrapfigure}{i}{0.5\textwidth} %this figure will be at the right
%	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
%		\includegraphics[width=1\linewidth]{pulsesecureoff}
%	\end{minipage}
%\end{wrapfigure}
\subsubsection{Netzwerk}\label{sssec_net}
Das Thema Rechner Netzwerk des DB AG Konzerns könnte allein ein Buch füllen. Mit der Integration des neuen Compute VPN wird das Thema noch komplexer. In dieser Arbeit handelt es sich um verteilte Infrastruktur und Dienste, die auf Basis eines Computernetzwerks realisiert werden. Eine informative Ansicht an das Netzwerk Design bietet \autoref{fig_net} an.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{netdesign_highlevel}
	\caption{Netzwerk Design hohe Netzebene \cite[High Level Network Design]{CloudIT}}
	\label{fig_net}
\end{figure}

Es werden drei verschiedene Netzwerk Zonen in der DB Systel unterschieden: Internet Zone, DB-WAN und Compute Network. Zur Verbindung von außen dient ein Remote Access Service - Virtual Private Network (RAS-VPN) mit oder ohne Zwei-Faktor-Authentifizierung. Das ausgewählte Authentifizierungsverfahren hat Einfluss auf den Umfang von verfügbaren Ressourcen. Nach Einrichtung von VPN wird auf einem nicht-BKU Rechner zusätzlich noch eine Proxy-Einstellung benötigt, die am einfachsten über das Skript \url{http://wwwproxy.bahn-net.db.de/BKUV/d-p-u-IE-Internet.pac} (mit einem manuellem Eintrag in Einstellungen) übernommen wird. Die Authentifizierung erfolgt dann mit BKU-Anmeldedaten und wahlweise zusätzlichem Token.
Für den Kontext dieser Arbeit sind von Interesse nur das BKU Netz für den Zugriff auf das Netzwerk von Räumlichkeiten der DB Systel, RAS-VPN Gateway innerhalb der DB WAN Netzwerk Zone für den Zugriff auf das Netzwerk über eine öffentliche Leitung und besonders die Compute Network Zone in \autoref{fig_net}, welche über das Compute VPN die Vor-Ort RZ-Ressourcen und Cloud-Dienste verfügbar macht.

 Die Rechenzentrum- als auch Cloud-Umgebungen befinden sich in der Compute Netzwerk Zone. 
 \glqq Das Compute Network Netzwerk verbindet alle Compute Zonen, wie Rechenzentren, Cloud Provider und auch Shared Service Zonen miteinander, ohne eine zentrale Firewall.
In diesem Netzwerk befinden sich die meisten Applikationen und Services.\grqq\cite[High Level Network Design]{CloudIT}

In einer etwas detaillierter, auf AWS fokussierter Darstellung, wieder von einer hohen Netzebene betrachtet, wird das Cloud Network Design und die DB-WAN Anbindung an den Teil des Compute-Net, wie es meistens genannt wird, in \autoref{fig_cloudnet} dargestellt.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{netdesignCloud_highlevel}
	\caption{Cloud Network Design \cite[Cloud Network Design]{CloudIT}}
	\label{fig_cloudnet}
\end{figure}
\par
Die direkte WAN-Anbindungen der Amazon Cloud über zwei Dark Fiber Verbindungen \cite[WAN-Anbindung Amazon Webservices]{CloudIT} sind hier schematisch dargestellt. Zum Gesamtbild gehört noch ein Internet Gateway: \glqq Das ''Internet Service Gateway'' (ISGW) ist ein zentraler bereitgestellter Service, der das Anbinden von internetbasierten Services an das Internet umfasst. Das Internet Service Gateway übersetzt die Anfragen der User aus dem Internet und leitet diese an die Zielsysteme (im Compute-VPN für Cloud Services, im BKU Netz für On Premise Systeme) weiter.\grqq\cite{ISGW2019}

%\subsubsection{Menschen und 'Kultur'}
%weg lassen...